鍾士元八十年代會鄧小平 提議設「堤壩」機制防中央干預香港事務

1984年6月時任行政局首席非官守議員鍾士元與時任國家領導人鄧小平會面，提出香港和中國應該設立隔離「堤壩」機制，中央委任一委員會，由有國際地位的中國人監察《基本法》實施，以防中央干預香港事務。

鍾士元當時與2名行政局非官守議員利國偉及鄧蓮如訪問北京與鄧小平會面，先提出港人3大憂慮，即擔心治港人士實際被北京操控、負責中央對港政策的中低層幹部可能干預港政，以及國家領導人走極左政策，不再守「一國兩制」與50年不變承諾。

會面中，鍾士元提出3項建議，一是中英的協議必須具體、有約束力，並要作為《基本法》依據；二是《基本法》應由港人與北京代表在港一同草擬；三是建立一個由有國際威望與聲譽的中國人當委員的委員會，監察《基本法》的落實和修改，更比喻說一個小城市要搬到一個經常氾濫、過去30年每10年都有氾濫的地方，故應在中港建立防氾濫堤壩。

時事評論員、回歸前曾任行政局及立法局首席議員的李鵬飛年前接受訪問時表示，當時曾有「河水不犯井水」的討論，鍾士元對他說過「堤壩比喻」，稱如果一旦開閘，河水便會沖向井水，他認為當年鍾士元看得準確，現在確實干預愈來愈嚴重。

資料來源：《明報》

由有國際威望與聲譽的中國人當委員的委員會 有咩用

可惜當時呢番話都俾中共批評
根本實施唔到

實施倒都唔work啦

同一國兩制一樣咋嘛
當年大家覺得好正好創新 可以馬照跑 又唔會放大陸個套落黎
而家?

中國人多個油水位

香港民主佢推動唔到
仲越黎越封閉
難得係佢算係咁有威望

咩機制的核心都係有
香港大把有國際地位sc,咪又係組團投共

公民黨都支持大陸人可以優先獲得福利
公民黨係雨傘幫政府清場大家記唔記得

咁呢個應該係美國出世，效忠美國先得

鐘爵士

common sense 啦
侵侵快D收支那香港同支那皮啦

事實證明點做都無用
因為西方國家 2000年開始放水俾支那 支那一強盛咗就一定對香港加強干預 點都阻唔到
阻既方法唔係俾支那中興 不過個陣成班人都信支那會改革 都係無得阻